\chapter{参数估计}
\begin{example}
设总体 \(X\sim N(\mu,4)\)，其中 \(\mu\) 未知，记 \(\theta=\mu\)，\(\Theta=\mathbb{R}\)。对总体作 \(4\) 次观测，得样本 \(X=(X_1,X_2,X_3,X_4)^{\mathrm T}\)。若观测值为 \(x=(8,9,11,10)^{\mathrm T}\)，则：
\begin{enumerate}
    \item \textbf{估计量：} 取样本均值作为 \(\mu\) 的点估计量，即 \(\hat{\mu}(X)=\bar X=\frac{1}{4}(X_1+X_2+X_3+X_4)\)。

    \item \textbf{估计值：} 将样本观测值代入估计量，得 \(\hat{\mu}(x)=\bar x=\frac{8+9+11+10}{4}=9.5\)。

    \item \textbf{置信区间：} 由于 \(\bar X\sim N\left(\mu,\frac{4}{4}\right)=N(\mu,1)\)，取置信水平 \(95\%\)，由 \(z_{0.975}=1.96\)，得 \(\mu\) 的 \(95\%\) 置信区间为 \([\bar X-1.96\frac{2}{\sqrt{4}},\ \bar X+1.96\frac{2}{\sqrt{4}}]=[\bar X-1.96,\ \bar X+1.96]\)。代入 \(\bar x=9.5\)，得 \([9.5-1.96,\ 9.5+1.96]=[7.54,11.46]\)。
\end{enumerate}
因此，本例中估计量为 \(\hat{\mu}(X)=\bar X\)，估计值为 \(\hat{\mu}(x)=9.5\)，\(95\%\) 置信区间为 \([7.54,11.46]\)。
\end{example}
\begin{definition}[样本中心矩]
设 \(X_1,X_2,\cdots,X_n\) i.i.d.，是抽自总体 \(X\) 的一个样本，则称 \(\hat{\alpha}_k\) 为总体 \(X\) 的 \(k\) 阶样本原点矩，\(\hat{\beta}_k\) 为总体 \(X\) 的 \(k\) 阶样本中心矩。
\end{definition}
\begin{note}
    \begin{itemize}
    \item 二阶样本中心矩：\(\hat{\beta}_2=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n (X_i-\bar X)^2\)，用来描述样本的离散程度，也就是数据围绕样本均值的波动大小。它与样本方差本质上是同一个东西，只差一个修正系数。

    \item 三阶样本中心矩：\(\hat{\beta}_3=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n (X_i-\bar X)^3\)，用来描述样本分布的偏斜程度。若它大于 \(0\)，通常表示分布右偏；若小于 \(0\)，通常表示分布左偏；若接近 \(0\)，通常表示分布较对称。

    \item 四阶样本中心矩：\(\hat{\beta}_4=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n (X_i-\bar X)^4\)，用来描述样本分布的峰态，反映数据分布是更尖、更平，或者尾部是否更厚。
\end{itemize}
\end{note}
\begin{note}
\(X\sim F_\theta(x)\) 表示随机变量 \(X\) 服从一个由参数 \(\theta\) 决定的分布，也就是说 \(X\) 的分布函数为 \(F_\theta(x)\)。其中 \(\theta\) 取不同的值，就对应这一族分布中的不同具体分布。F（x）可以是正态分布可以是均匀分布这个只是抽象的表示。
\end{note}
\begin{example}
设总体均值为 \(\mu\)，现不直接估计 \(\mu\)，而是要估计参数
\(\theta=\mu^2\)。令 \(\alpha=\mu\)，则 \(\theta\) 可写为
\(\theta=\theta(\alpha)=\alpha^2\)。又因为 \(\mu\) 的一个自然估计量是样本均值
\(\alpha(X)=\bar X\)，故由代入估计法，将 \(\theta(\alpha)=\alpha^2\) 中的 \(\alpha\) 用 \(\alpha(X)=\bar X\) 代替，得到 \(\theta\) 的估计量为
\[
\theta(\alpha(X))=(\bar X)^2.
\]
因此，\(\mu^2\) 的代入估计量为 \(\bar X^2\)。
\end{example}
\begin{dxtips}
    矩阵就是用来同时解方程的
\end{dxtips}
\begin{note}
上述方法称为\textbf{矩估计法}。其基本思想是：若总体分布中含有 \(k\) 个未知参数
\(\theta=(\theta_1,\theta_2,\dots,\theta_k)^{\mathrm T}\)，则选取总体的前 \(k\) 个原点矩
\(\alpha_1,\alpha_2,\dots,\alpha_k\)，并将它们表示为参数的函数，即
\(\alpha_l=\alpha_l(\theta_1,\theta_2,\dots,\theta_k)\), \(l=1,\dots,k\)。再用相应的样本原点矩
\(\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n X_i,\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n X_i^2,\dots,\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n X_i^k\)
分别代替总体原点矩，得到关于 \(\theta_1,\theta_2,\dots,\theta_k\) 的方程组
\[
\begin{cases}
\alpha_1(\theta_1,\theta_2,\dots,\theta_k)=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n X_i,\\
\alpha_2(\theta_1,\theta_2,\dots,\theta_k)=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n X_i^2,\\
\qquad\vdots\\
\alpha_k(\theta_1,\theta_2,\dots,\theta_k)=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n X_i^k.
\end{cases}
\]
把该方程组的解 \(\hat\theta=(\hat\theta_1,\hat\theta_2,\dots,\hat\theta_k)^{\mathrm T}\) 作为参数 \(\theta\) 的估计量，称为\textbf{矩估计量}。
\end{note}

\begin{example}
设总体 \(X\sim N(\mu,\sigma^2)\)，其中 \(\mu,\sigma^2\) 都未知。现用矩估计法估计参数 \(\mu\) 与 \(\sigma^2\)。

总体的一阶原点矩与二阶原点矩分别为 \(E(X)=\mu\) 与 \(E(X^2)=\mu^2+\sigma^2\)。用样本原点矩 \(\bar X=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n X_i\) 和 \(\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n X_i^2\) 分别代替它们，得到方程组
\[
\mu=\bar X,\qquad \mu^2+\sigma^2=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n X_i^2.
\]
解得
\[
\hat\mu=\bar X,\qquad \hat\sigma^2=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n X_i^2-\bar X^2.
\]
因此，\(\mu\) 与 \(\sigma^2\) 的矩估计量分别为 \(\bar X\) 和 \(\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n X_i^2-\bar X^2\)。
\end{example}
\begin{definition}[似然函数likelihood function，要求互相独立服从一种类型的分布]
设 \(X_1,X_2,\cdots,X_n\) i.i.d.，\(X_1\sim f(x;\theta)\)，\(\theta\in\Theta\)。令
\[
L(\theta;x)=L(\theta;x_1,x_2,\cdots,x_n)=\prod_{i=1}^n f(x_i;\theta)
\]
为样本 \(X=(X_1,\cdots,X_n)^{\mathrm T}\) 的概率密度（或概率函数），视其为 \(\theta\) 的函数，称为相应于样本 \(X\) 的似然函数；也称 \(L(\theta;X)\) 为相应于样本 \(X\) 的似然函数。
\end{definition}
\begin{dxtips}
似然就是想通过这个函数确定参数的大小    
\end{dxtips}
\begin{definition}[MLE用来确定参数的]
设相应于样本 \(X=(X_1,X_2,\cdots,X_n)^{\mathrm T}\) 的似然函数为 \(L(\theta;x)\)。若 \(\hat{\theta}(x)=\hat{\theta}(x_1,x_2,\cdots,x_n)\) 满足
\[
L(\hat{\theta}(x);x)=\max_{\theta\in\Theta} L(\theta;x),
\]
则称 \(\hat{\theta}(X)\) 为 \(\theta\) 的最大似然估计量，简记为 MLE（Maximum likelihood estimator）。
\end{definition}
\begin{theorem}[求最大似然估计量的三种常见情形]
设似然函数为 \(L(\theta;x)\)，则求最大似然估计量时，常见有以下三种情形：
\begin{itemize}
    \item 若 \(L(\theta;x)\) 关于 \(\theta\) 连续可导，且 \(\Theta\) 为开区域，则通常先解似然方程组
    \[
    \frac{\partial L(\theta;x)}{\partial \theta_j}=0,
    \qquad j=1,2,\dots,k,
    \]
    或等价地解对数似然方程组
    \[
    \frac{\partial \ln L(\theta;x)}{\partial \theta_j}=0,
    \qquad j=1,2,\dots,k.
    \]

    \item 若 \(L(\theta;x)\) 关于 \(\theta\) 有间断点，则不能直接用似然方程，需结合似然函数的具体形式分段讨论，在定义域内直接比较其大小。

    \item 若参数 \(\theta\) 取离散值，则常通过比较相邻参数值处似然函数的大小，来确定使 \(L(\theta;x)\) 取得最大值的参数。
\end{itemize}
\end{theorem}
\begin{theorem}[最大似然估计在一一变换下会“跟着变过去”]
设 \(X\sim f(x;\theta)\), \(\theta\in\Theta\), \(X\) 是来自于该分布的一个样本，\(\hat{\theta}(X)\) 是 \(\theta\) 的最大似然估计量。设 \(\eta=g(\theta)\) 是由 \(\Theta\) 到 \(\hat{\Theta}\) 上的一一映射，则 \(g(\hat{\theta}(X))\) 是 \(\eta\) 的最大似然估计量。
\end{theorem}
\begin{note}
  可以让整个最大的θ可以不止一个
\end{note}
\begin{definition}[M估计]
设样本为 \(X_1,\dots,X_n\)，参数为 \(\theta\)。若 \(\hat{\theta}\) 是通过最小化
\[
\sum_{i=1}^n \rho(X_i,\theta)
\]
得到的估计，其中 \(\rho\) 是关于误差的某个对称凸函数，则称 \(\hat{\theta}\) 为参数 \(\theta\) 的一个 \textbf{M估计}。

等价地，若 \(\hat{\theta}\) 满足估计方程
\[
\sum_{i=1}^n \psi(X_i,\theta)=0,
\]
其中 \(\psi\) 常可看作某个函数 \(\rho\) 的导数，则由该方程得到的估计也称为 \textbf{M估计}。
\end{definition}
\begin{dxtips}
    很多 M 估计就是为了减弱离群点的影响
\end{dxtips}
\begin{example}
设样本为
\[
x_1=1,\quad x_2=2,\quad x_3=10,
\]
现用 M 估计来估计位置参数 \(\theta\)。

\begin{enumerate}
    \item 若取
    \[
    \rho(u)=u^2,
    \]
    则对应的 M 估计为最小化
    \[
    \sum_{i=1}^3 \rho(x_i-\theta)
    =(1-\theta)^2+(2-\theta)^2+(10-\theta)^2.
    \]
    解得
    \[
    \hat{\theta}=\frac{1+2+10}{3}=\frac{13}{3}.
    \]
    此时得到的就是样本均值。

    \item 若取
    \[
    \rho(u)=|u|,
    \]
    则对应的 M 估计为最小化
    \[
    \sum_{i=1}^3 \rho(x_i-\theta)
    =|1-\theta|+|2-\theta|+|10-\theta|.
    \]
    解得
    \[
    \hat{\theta}=2.
    \]
    此时得到的就是样本中位数。
\end{enumerate}

这说明：M 估计的核心思想是先选定损失函数 \(\rho\)，再令总损失最小；不同的 \(\rho\) 会导出不同的估计量。
\end{example}

\begin{definition}[Bayes 估计]
设样本 $X = (X_1, X_2, \ldots, X_n)^\mathrm{T}$ 来自条件分布 $f(x \mid \theta)$，参数 $\theta$ 的先验分布为 $\pi(\theta)$。在给定样本 $X$ 后，由贝叶斯公式，$\theta$ 的后验分布为
\[
  p(\theta \mid X) = \frac{f(X \mid \theta)\,\pi(\theta)}{\displaystyle\int_{\Theta} f(X \mid \theta)\,\pi(\theta)\,\mathrm{d}\theta}.
\]
对于待估参数函数 $g(\theta)$，若以其后验均值
\[
  \hat{g}(X) = \int_{\Theta} g(\theta)\,p(\theta \mid X)\,\mathrm{d}\theta
             = \frac{\displaystyle\int_{\Theta} g(\theta)\,f(X \mid \theta)\,\pi(\theta)\,\mathrm{d}\theta}
                    {\displaystyle\int_{\Theta} f(X \mid \theta)\,\pi(\theta)\,\mathrm{d}\theta}
\]
作为点估计，则称 $\hat{g}(X)$ 为 $g(\theta)$ 的 \textbf{Bayes 估计}，也称\textbf{后验均值估计}。
\end{definition}
\begin{note}
三个关键概念：
\begin{enumerate}
  \item \textbf{先验分布 $\pi(\theta)$}：在看到数据之前，你对 $\theta$ 的主观判断。比如你觉得一枚硬币正面概率大概在 $0.5$ 左右，这就是先验。
  \item \textbf{似然函数 $f(X\mid\theta)$}：给定参数 $\theta$，观测到样本 $X$ 的概率。这是数据给你的信息。
  \item \textbf{后验分布 $p(\theta\mid X)$}：看到数据 $X$ 之后，对 $\theta$ 的更新判断：
\[
  p(\theta \mid X) = \frac{f(X \mid \theta)\,\pi(\theta)}{\displaystyle\int_{\Theta} f(X \mid \theta)\,\pi(\theta)\,\mathrm{d}\theta}
\]
简单说就是：后验 $\propto$ 似然 $\times$ 先验，分母只是归一化常数让概率加起来等于 $1$。
\end{enumerate}
\end{note}
\begin{example}[抛硬币的 Bayes 估计]
设正面概率 $\theta$ 的先验为 $\pi(\theta) \sim \text{Beta}(2,2)$，抛硬币 $10$ 次观测到 $7$ 次正面。由 Beta-Binomial 共轭，后验为
\[
  \theta \mid X \sim \text{Beta}(2+7,\ 2+3) = \text{Beta}(9,5),
\]
Bayes 估计（后验均值）为 $\hat{\theta} = \frac{9}{14} \approx 0.643$，相比频率派 MLE $\hat{\theta}_{\text{MLE}} = 0.7$，结果被先验适当拉向 $0.5$。
\end{example}
\section{3.3点估计量评价}
\begin{definition}{$g(\boldsymbol{\theta})$ 的无偏估计量}{def:unbiased}
设 $\hat{g}(\boldsymbol{X})$ 是 $g(\boldsymbol{\theta})$ 的估计量，若对于任意 $\boldsymbol{\theta} \in \Theta$ 都有
\[
E_{\boldsymbol{\theta}}(\hat{g}(\boldsymbol{X})) = g(\boldsymbol{\theta}),
\]
则称 $\hat{g}(\boldsymbol{X})$ 为 $g(\boldsymbol{\theta})$ 的\textbf{无偏估计量}。
\end{definition}
\begin{note}
    我们想用样本数据 $\boldsymbol{X}$ 来估计某个未知的总体参数 $\theta$（比如均值、方差等）。
但我们实际想估的不一定是 $\theta$ 本身，而是关于 $\theta$ 的某个函数 $g(\theta)$（比如 $\theta^2$、$1/\theta$ 之类的）。
于是我们构造一个估计量 $\hat{g}(\boldsymbol{X})$，用它来猜 $g(\theta)$ 的值。
``无偏''的意思就是：这个估计量的期望值恰好等于真实值 $g(\theta)$，也就是说平均来讲它不会系统性地偏高或偏低，是``不偏不倚''的。
\end{note}
\begin{example}
设总体 $X \sim N(\mu, \sigma^2)$，其中 $\mu$ 未知，现抽取样本 $X_1, X_2, X_3$，
试验证样本均值 $\bar{X}$ 是总体均值 $\mu$ 的无偏估计量。

\textbf{解：} 构造估计量
\[
\hat{g}(\boldsymbol{X}) = \bar{X} = \frac{X_1 + X_2 + X_3}{3},
\]
计算其期望：
\[
E(\bar{X}) = E\left(\frac{X_1 + X_2 + X_3}{3}\right) = \frac{E(X_1) + E(X_2) + E(X_3)}{3} = \frac{\mu + \mu + \mu}{3} = \mu.
\]
因此 $E(\bar{X}) = \mu$，即对任意 $\mu$ 都有 $E(\bar{X}) = g(\mu)$，
故 $\bar{X}$ 是总体均值 $\mu$ 的无偏估计量。
\end{example}
\begin{definition}{有效估计量}{def:efficient}
设 $\hat{g}(\boldsymbol{X})$ 和 $\tilde{g}(\boldsymbol{X})$ 都是 $g(\theta)$ 的无偏估计量，若
\[
\operatorname{Var}_{\theta}(\tilde{g}(\boldsymbol{X})) \geq \operatorname{Var}_{\theta}(\hat{g}(\boldsymbol{X})), \quad \forall \theta \in \Theta,
\]
且大于号至少在某个 $\theta \in \Theta$ 成立，则称 $\hat{g}(\boldsymbol{X})$ 比 $\tilde{g}(\boldsymbol{X})$ \textbf{有效}。
比值
\[
e = \frac{\operatorname{Var}_{\theta}(\hat{g}(\boldsymbol{X}))}{\operatorname{Var}_{\theta}(\tilde{g}(\boldsymbol{X}))}
\]
称为 $\tilde{g}(\boldsymbol{X})$ 相对于 $\hat{g}(\boldsymbol{X})$ 的\textbf{效率}。
\end{definition}

\begin{example}
设总体 $X \sim N(\mu, \sigma^2)$，其中 $\mu$ 未知，$\sigma^2$ 已知，抽取样本 $X_1, X_2, X_3$。
考虑两个 $\mu$ 的无偏估计量：
\[
\hat{g}(\boldsymbol{X}) = \bar{X} = \frac{X_1+X_2+X_3}{3}, \quad \tilde{g}(\boldsymbol{X}) = \frac{X_1+X_2}{2}.
\]
验证两者均为无偏估计量，并比较其有效性。

首先验证无偏性：由于 $E(\bar{X}) = \mu$ 且 $E\!\left(\frac{X_1+X_2}{2}\right) = \frac{\mu+\mu}{2} = \mu$，
故两者均为 $\mu$ 的无偏估计量。

计算两者的方差：
\[
\operatorname{Var}(\hat{g}(\boldsymbol{X})) = \frac{\sigma^2}{3}, \quad \operatorname{Var}(\tilde{g}(\boldsymbol{X})) = \frac{\sigma^2}{2}.
\]
由于 $\frac{\sigma^2}{2} \geq \frac{\sigma^2}{3}$ 对一切 $\sigma^2 > 0$ 成立，故 $\hat{g}(\boldsymbol{X}) = \bar{X}$
比 $\tilde{g}(\boldsymbol{X})$ \textbf{有效}，其效率为
\[
e = \frac{\operatorname{Var}(\hat{g}(\boldsymbol{X}))}{\operatorname{Var}(\tilde{g}(\boldsymbol{X}))} = \frac{\sigma^2/3}{\sigma^2/2} = \frac{2}{3}.
\]
即用全部三个样本的均值估计 $\mu$ 比只用两个样本更有效。
\end{example}
\begin{definition}{一致最小方差无偏估计量}{def:UMVUE}
设 $\hat{g}(\boldsymbol{X})$ 是 $g(\theta)$ 的一个无偏估计量，且 $\operatorname{Var}_{\theta}(\hat{g}(\boldsymbol{X})) < \infty$。
若对 $g(\theta)$ 的任意无偏估计量 $g^*(\boldsymbol{X})$，都有
\[
\operatorname{Var}_{\theta}(\hat{g}(\boldsymbol{X})) \leq \operatorname{Var}_{\theta}(g^*(\boldsymbol{X})), \quad \forall \theta \in \Theta,
\]
则称 $\hat{g}(\boldsymbol{X})$ 为 $g(\theta)$ 的\textbf{一致最小方差无偏估计量}，简记作 UMVUE
(Uniformly minimum variance unbiased estimator)。
\end{definition}
\begin{note}
    前面定义 3.3.1 告诉我们什么是无偏估计量，但无偏估计量可以有很多个。
比如上面例子里，$\bar{X}$ 和 $\frac{X_1+X_2}{2}$ 都是 $\mu$ 的无偏估计量。
定义 3.3.2 告诉我们可以两两比较谁更有效，但如果有几十个无偏估计量，难道要两两都比一遍吗？
所以就需要 UMVUE——直接找出那个``天花板''级别的估计量，它比所有无偏估计量都好，不需要再比了。
\end{note}
\begin{theorem}{UMVUE 的充要条件}{thm:UMVUE}
设 $\mathcal{U}$ 非空，则 $\delta(\boldsymbol{X}) \in \mathcal{U}$ 为 $g(\theta)$ 的 UMVUE 的充要条件是：
对任意 $\delta_0(\boldsymbol{X}) \in \mathcal{U}_0$，有
\[
E_{\theta}(\delta(\boldsymbol{X})\delta_0(\boldsymbol{X})) = 0, \quad \forall\, \theta \in \Theta.
\]
\end{theorem}
\begin{note}
    该定理说：$\delta(\boldsymbol{X})$ 是 UMVUE 当且仅当它和所有``零无偏估计量'' $\delta_0(\boldsymbol{X})$ 都\textbf{不相关}（内积为 0）。
\end{note}
UMVUE 如果存在，则在以概率 1 相等的意义下是唯一的，这就是下面的定理。

\begin{theorem}{UMVUE 的唯一性}{thm:UMVUE_unique}
设 $\delta(\boldsymbol{X})$，$\delta'(\boldsymbol{X})$ 都是 $g(\boldsymbol{\theta})$ 的 UMVUE，则
\[
P_{\theta}(\delta(\boldsymbol{X}) = \delta'(\boldsymbol{X})) = 1, \quad \forall\, \theta \in \Theta.
\]
\end{theorem}
\begin{definition}{正则条件}{def:regular}
设分布族为 $\{f(x;\theta): \theta \in \Theta\}$，其中 $\theta$ 为一维未知参数，所谓正则条件是指：
\begin{enumerate}
    \item $\Theta$ 为开区间；
    \item 分布族有共同支撑，即支撑集 $A = \{x: f(x;\theta) > 0\}$ 与 $\theta$ 无关；
    \item $\forall x \in A$，$\frac{\partial f(x,\theta)}{\partial \theta}$ 在 $\Theta$ 上存在，且满足
    $E_{\theta}\!\left(\frac{\partial \ln f(x;\theta)}{\partial \theta}\right) = 0$，$\forall \theta \in \Theta$；
    \item Fischer 信息量
    \[
    I(\theta) = E_{\theta}\left[\left(\frac{\partial \ln f(x;\theta)}{\partial \theta}\right)^2\right]
    = \int_A \left(\frac{\partial \ln f(x;\theta)}{\partial \theta}\right)^2 f(x;\theta)\mathrm{d}x > 0, \quad \forall\, \theta \in \Theta.
    \]
\end{enumerate}
\end{definition}
\begin{note}
\begin{enumerate}
    \item 条件 1 要求参数空间 $\Theta$ 没有边界点，保证可以对 $\theta$ 求导。
    \item 条件 2 要求分布的支撑集不随 $\theta$ 变化，从而保证积分与求导可以交换顺序。
    例如均匀分布 $U(0,\theta)$ 的支撑集为 $(0,\theta)$，随 $\theta$ 变化，故不满足此条件。
    \item 条件 3 要求得分函数 $\frac{\partial \ln f(x;\theta)}{\partial \theta}$ 的期望为零，
    即在真实参数处``往左偏''与``往右偏''的倾向平均抵消，无系统性偏差。
    \item 条件 4 要求 Fisher 信息量 $I(\theta) > 0$，它衡量样本中含有多少关于 $\theta$ 的信息，
    $I(\theta)$ 越大说明数据对参数越敏感，估计越精准，且保证后续 Cramér-Rao 下界有意义。
\end{enumerate}
\end{note}
\begin{theorem}{Cramér-Rao 不等式}
设总体分布族 $\{f(x;\theta): \theta \in \Theta\}$ 满足正则条件 1—4，待估函数 $g(\theta)$ 有一阶导数
$g'(\theta)$。$\boldsymbol{X} = (X_1, X_2, \cdots, X_n)^{\mathrm{T}}$ 是抽自总体的一个样本，
$\hat{g}(\boldsymbol{X}) = \hat{g}(X_1, X_2, \cdots, X_n)$ 是 $g(\theta)$ 的无偏估计量，且满足
\[
\frac{\partial}{\partial \theta} \int_{A^n} \hat{g}(x_1, \cdots, x_n) \prod_{i=1}^n f(x_i; \theta)
\mathrm{d}x_1 \cdots \mathrm{d}x_n
= \int_{A^n} \hat{g}(x_1, \cdots, x_n) \frac{\partial}{\partial \theta}
\left(\prod_{i=1}^n f(x_i; \theta)\right) \mathrm{d}x_1 \cdots \mathrm{d}x_n,
\]
[需要满足积分顺序可交换]
则有
\begin{equation}
\operatorname{Var}_{\theta}(\hat{g}(\boldsymbol{X})) \geq \frac{(g'(\theta))^2}{nI(\theta)}, \quad \forall\, \theta \in \Theta.
\end{equation}
\end{theorem}
\begin{note}
该定理给出了任意无偏估计量方差的下界 $\frac{(g'(\theta))^2}{nI(\theta)}$，
称为 \textbf{C-R 下界}，无论构造多么巧妙的无偏估计量，其方差都不可能低于此值。下界由三部分决定：
\begin{enumerate}
    \item $(g'(\theta))^2$：待估函数本身的复杂程度，$g(\theta)$ 变化越剧烈，下界越大；
    \item $I(\theta)$：Fisher 信息量，反映总体模型本身所含的信息量，$I(\theta)$ 越大，
    参数越容易估计准确；$I(\theta)$ 可视作大小为 1 的样本所提供的信息量；
    \item $n$：样本量越大，下界越小，估计越精准；$nI(\theta)$ 称为样本的
    \textbf{Fisher 信息量}，反映样本 $(X_1, X_2, \cdots, X_n)^{\mathrm{T}}$ 所提供的总信息。
\end{enumerate}
若某无偏估计量的方差恰好等于 C-R 下界，则它已达到最优，必为 UMVUE，无法再改进；
若方差远大于下界，则说明仍有改进空间。
\end{note}
