\chapter{纯作业}
\section{第一周作业}
\subsection*{page44}

\begin{homework}[3]
设 $X_1, X_2, \cdots, X_n$ i.i.d., $X_1 \sim N(\mu,\sigma^2)$，其中 $\mu$ 是已知数，而 $\sigma^2$ 是未知的，指出下列各量哪些是统计量，哪些不是统计量，并说明理由：
\[
\sum_{i=1}^n X_i,\qquad
X_1+2\mu,\qquad
\max_{1\le i\le n}\{X_i\},\qquad
\sum_{i=1}^n \frac{(X_i-\mu)^2}{\sigma^2},\qquad
\sum_{i=1}^n (X_i-\mu)^2.
\]
\end{homework}

\begin{homework}[4]
某机床加工出的零件的直径服从正态分布 $N(\mu,\sigma^2)$，$\mu,\sigma^2$ 未知。为对 $\mu,\sigma^2$ 作出估计，随机选取加工出来的 $n$ 个零件进行测量，得到 $n$ 个数据
\[
x_1,x_2,\cdots,x_n.
\]
试写出该问题的统计模型（即参数空间和样本分布族）。
\end{homework}

\begin{homework}[6]
（柯西分布）设 $X_1,X_2,\cdots,X_n$ i.i.d.，$X_1$ 服从柯西分布，概率密度为
\[
f(x,\sigma)=\frac{1}{\pi\sigma}\frac{1}{1+(x/\sigma)^2},\qquad -\infty<x<\infty,
\]
求
\[
\overline{X}=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n X_i
\]
的抽样分布。
\end{homework}
\subsection*{page45}

\begin{homework}[1]
证明 $(2.2.3)$ 式。
\end{homework}

\begin{homework}[2]
（几何分布）设总体 $X$ 服从几何分布
\[
P\{X=k\}=p(1-p)^{k-1},\qquad k=1,2,\cdots,
\]
$X_1,X_2,\cdots,X_n$ 是抽自 $X$ 的简单随机样本，求 $X_{(1)},X_{(n)}$ 的分布。
\end{homework}

\begin{homework}[3]
（均匀分布）设 $X_1,X_2,\cdots,X_n$ i.i.d., $X_1\sim U\!\left[\theta-\frac12,\theta+\frac12\right]$，试分别求出 $X_{(1)}$ 和 $X_{(n)}$ 的概率密度。
\end{homework}
\section{第二周作业}
\subsection*{page45}

\begin{homework}[4]
设 $X_1,X_2,\cdots,X_n$ i.i.d., $X_1\sim F(x)$，$F(x)$ 有概率密度 $f(x)$，求：
\begin{itemize}
    \item[(1)] $X_{(1)}$ 和 $X_{(n)}$ 的联合分布函数及联合概率密度；
    \item[(2)] $R=X_{(n)}-X_{(1)}$ 的分布函数及概率密度。
\end{itemize}
\end{homework}

\begin{homework}[5]
从某总体抽取一个容量为 $5$ 的样本：
\[
-2.8,\ -1,\ 1.5,\ 2.1,\ 3.4.
\]
写出该样本的经验分布函数并画出它的图形。
\end{homework}

\begin{homework}[6]
证明：正态分布 $N(\mu,\sigma^2)$ 的上 $\alpha$（$0<\alpha<1$）分位数 $z_\alpha$ 与标准正态分布的上 $\alpha$ 分位数 $u_\alpha$ 之间有以下关系：
\[
z_\alpha=\mu+\sigma u_\alpha.
\]
\end{homework}
\subsection*{page46}

\begin{homework}[1]
（$\chi^2$ 分布）设 $X\sim \chi^2(n)$，证明：
\[
E(X^k)=2^k\left(\frac n2+k-1\right)\left(\frac n2+k-2\right)\cdots \frac n2,
\qquad k=1,2,\cdots.
\]
特别地，有
\[
E(X)=n,\qquad \operatorname{Var}(X)=2n.
\]
\end{homework}

\begin{homework}[2]
（$t$ 分布）设 $X\sim t(n)$，则当 $k<n$ 时，$E(X^k)$ 存在且有
\[
E(X^k)=
\begin{cases}
0, & \text{当 } k \text{ 为奇数；}\\[1em]
\dfrac{n^{k/2}\Gamma\!\left(\dfrac{k+1}{2}\right)\Gamma\!\left(\dfrac{n-k}{2}\right)}
{\sqrt{\pi}\,\Gamma\!\left(\dfrac n2\right)}, & \text{当 } k \text{ 为偶数。}
\end{cases}
\]
当 $k\ge n$ 时，$E(X^k)$ 是否存在？
\end{homework}

\begin{homework}[3]
（$\chi^2$ 分布）设 $X_1\sim \chi^2(m)$，$X_2\sim \chi^2(n)$，$X_1,X_2$ 相互独立，则 $X_1+X_2$ 与 $X_1/X_2$ 相互独立。
\end{homework}
\begin{homework}[5]
设 \(F\sim F(m,n)\)，证明
\[
F_{1-\alpha}(m,n)\,F_{\alpha}(n,m)=1,
\qquad \forall\,\alpha\in(0,1).
\]
\end{homework}
\begin{homework}
设 \(X_1,X_2,\cdots,X_n\) 独立，\(A_{2\times n}\) 已知，
\[
Y=AX,
\]
讨论 \(Y\) 与 \(X\) 的分布类型是否相同。
\end{homework}
\begin{homework}
（\(\chi^2\) 分布）设 \(X_1,X_2,\ldots,X_n\) i.i.d.，\(X_1\sim N(0,1)\)，
\[
\mathbf{X}=(X_1,\cdots,X_n)^{\mathrm T},
\]
\(A\) 为 \(n\) 阶对称方阵。证明：
\[
\mathbf{X}^{\mathrm T}A\mathbf{X}\sim \chi^2(r)
\]
当且仅当 \(A\) 为幂等矩阵，即
\[
A^2=A,
\]
并且
\[
\operatorname{rank}(A)=r.
\]
\end{homework}
\section{第三周}
\begin{homework}
设 \(X_1,\dots,X_n\) i.i.d., \(X_i\sim N(\mu,\sigma^2)\)，又设 \(X_{n+1}\sim N(\mu,\sigma^2)\)，且与 \(X_1,\dots,X_n\) 相互独立。记
\[
\bar X=\frac1n\sum_{i=1}^n X_i,\qquad
s^2=\frac1{n-1}\sum_{i=1}^n (X_i-\bar X)^2.
\]
证明
\[
T=\sqrt{\frac{n}{n+1}}\frac{\bar X-X_{n+1}}{s}\sim t(n-1).
\]
\end{homework}
\begin{homework}[2.4第1题]
设 \(X_1,\ldots,X_n\) i.i.d.，\(X_1\sim N(0,1)\)，
\[
s^2=\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^n (X_i-\overline{X})^2,
\]
求 \(\mathrm{Var}(s^2)\)。
\end{homework}

\begin{homework}[2.4第2题]
设 \(X_1,\ldots,X_m\) i.i.d.，\(X_1\sim N(\mu_1,\sigma^2)\)；\(Y_1,\ldots,Y_n\) i.i.d.，\(Y_1\sim N(\mu_2,\sigma^2)\)，且这两组随机变量相互独立。记
\[
s_1^2=\frac{1}{m-1}\sum_{i=1}^m (X_i-\overline{X})^2,\qquad
s_2^2=\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^n (Y_i-\overline{Y})^2.
\]
\begin{enumerate}
    \item 求
    \[
    \frac{(m-1)s_1^2+(n-1)s_2^2}{\sigma^2}
    \]
    的分布；
    \item 比较 \(s_1^2\) 与
    \[
    \frac{(m-1)s_1^2+(n-1)s_2^2}{m+n-2}
    \]
    的方差。
\end{enumerate}
\end{homework}

\begin{homework}[2.4第3题]
设 \(X_1,\ldots,X_n\) i.i.d.，\(X_1\sim N(0,1)\)，求
\[
Z=\frac{\sum_{i=1}^{n-1}X_i}{X_n}
\]
的分布。
\end{homework}